\documentclass{beamer}

\usetheme[progressbar=frametitle, block=fill, subsectionpage=progressbar]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}

\usepackage[french]{babel}

\usepackage{booktabs}
\usepackage[scale=2]{ccicons}

\definecolor{ENSBlue}{RGB}{0, 119, 139}
\definecolor{ENSJaunePorte}{RGB}{255, 180, 50}
\definecolor{ENSBleuCheminee}{RGB}{70, 35, 0}
\definecolor{ENSBrunBois}{RGB}{210, 160, 90}
\definecolor{ENSNoir}{RGB}{0, 0, 0}
\definecolor{ENSVertFenetre}{RGB}{130,  190, 50}
\definecolor{ENSGrisBeton}{RGB}{190, 190, 190}
\definecolor{ENSRougeBrique}{RGB}{240, 130, 90}
\definecolor{OCS}{HTML}{982182}
\definecolor{exOCS}{HTML}{829821}
\definecolor{defOCS}{HTML}{218298}


\title{OCS Inventory}
\subtitle{Dossier Industriel}
\date{\today}
%\date{}
\author{Léopold \textsc{Clément}, 9137260308}
\institute{En partenariat avec Factor FX, éditeur officiel d'OCS}
\titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{Logo/OCS.png}}

\setbeamercolor{alerted text}{fg=OCS}
\setbeamercolor{exemple text}{fg=exOCS}
\setbeamercolor{frametitle}{bg=OCS}


\setbeamercolor{progress bar}{fg=exOCS, bg=defOCS}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{minted}
\usepackage{xspace}

%\newcommand{\code}[1]{\mintinline[breaklines, breakafter=.]{python}{#1}}

\RequirePackage[framemethod=default]{mdframed} % Required for creating colored boxes used for theorems, definitions, exercises and corollaries


\newmdenv[
	skipabove=7pt, % Whitespace above box
	skipbelow=7pt, % Whitespace below box
	rightline=false, % Right line visible
	leftline=true, % Left line visible
	topline=false, % Top line visible
	bottomline=false, % Bottom line visible
	linecolor=defOCS, % Border color
	linewidth=4pt, % Border width
	innerleftmargin=5pt, % Inside left margin width
	innerrightmargin=5pt, % Inside right margin width
	innertopmargin=0pt, % Inside top margin height
	innerbottommargin=0pt, % Inside bottom margin height
	leftmargin=0cm, % Outside left margin width
	rightmargin=0cm % Outside right margin width
]{dBox}

\newenvironment{activite}[4]{\begin{dBox}\frametitle{#1}
  \emph{#2} : \emph{#3} \\
  \textbf{Objectif de l'activité} : #4 \\
  \textbf{Résumé du contenu} : \begin{itemize}}
  {\end{itemize} \end{dBox}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Sommaire}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Présentation de l’entreprise}

\begin{frame}{Factor FX}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \alert{Factor FX}, c'est :
      \begin{itemize}[<+->]
        \item 25 employés,
        \item +2M€ de CA,
        \item solution open source,
        \item 400 références (public + privée)
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
        \begin{center}
          \includegraphics[width=1\textwidth]{Logo/factor_fx.eps}
        \end{center}
    \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Solutions proposées}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \pause
      \begin{alertblock}{OCS Inventory}
        Solutions de gestion d'infrastructure SI :
        \begin{itemize}
          \item Inventaire
          \item déploiement
          \item mise à jour
        \end{itemize}
      \end{alertblock}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \pause
      \begin{alertblock}{My BeeSuite}
        Environnement de travail collaboratif :
        \begin{itemize}
          \item Chat,
          \item mail,
          \item calendrier,
          \item visioconférence,
          \item document partagé,
          \item cloud
        \end{itemize}
      \end{alertblock}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Modèle économique}

  L'utilisation est gratuite, le support payant.
  Il est possible de demander le développement de plugin spécifique.

  \pause

  Le support permet de s'assurer une qualité de service, mais n'est pas obligatoir pour utiliser toutes les fonctionalitées d'OCS.

\end{frame}

\section{Présentation du système}

\begin{frame}{OCS Inventory}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      OCS automatise l'administration d'un parc de machine, pour la facilité de gestion des stocks, de déploiement des logiciels, du maintien de la sécurité\dots\pause
    \end{column}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \begin{figure}[htp]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{Cameo/uc.eps}
        \caption{Cas d'utilisation d'OSC}
        \label{fig:usecase}
      \end{figure}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Utilisateur}
  \begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Pictures/utilisateur_OCS.png}
    \caption{Entreprise utilisant OCS}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Structure du système}
  \begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Cameo/bdd__OCS_Inventory.eps}
    \caption{Structure du système}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Déploiment}
  \begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{UML/distribution.eps}
    \caption{Déploiment d'OCS}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Procédure d'inventaire}
  \begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{UML/seq_classique.eps}
    \caption{Procédure d'inventaire classique}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Table software}
  \inputminted[
  frame=lines,
  framesep=2mm,
  baselinestretch=1.2,
  fontsize=\tiny,
  breaklines
  ]{console}{bdd/software.txt}
\end{frame}

\section{Problématique technique}

\begin{frame}{Problème actuel}
  \begin{alertblock}{Installation non-standard}
    Certains logiciels ne sont pas installés par le gestionnaire de paquet
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Etat actuel du logiciel}
    \begin{block}{Procédure}
      \begin{itemize}
        \item Appel du gestionnaire de paquet(apt list)
        \item Formatage du texte renvoyer en couple (logiciel, version),
        \item Envoi de la liste des couples au serveur par HTTP sous format \alert{XML}.
      \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Etat voulue}
  \begin{block}{Procédure}
    \begin{itemize}
      \item L'agent demande une liste de \alert{commande} et de \alert{RegEx} au serveur,
      \item Appel de chaque commande par l'agent, formatage de la réponse par la RegEx,
      \item Envoi des résultats au serveur par HTTP sous format \alert{XML}.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Procédure d'inventaire modifiée}
  \begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{UML/seq_perso.eps}
    \caption{Procédure d'inventaire modifiée}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Structure de la base de donnée}

\begin{frame}
  \frametitle{Table software\_possible}
    \begin{block}{Définition}
      \inputminted[
        frame=lines,
        framesep=2mm,
        baselinestretch=1.2,
        breaklines
        ]{SQL}{bdd/def_software_possible.sql}
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Table software\_possible}
    \begin{block}{Définition}
      \inputminted[
        frame=lines,
        framesep=2mm,
        baselinestretch=1.2,
        breaklines
        ]{SQL}{bdd/def_software_present.sql}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Ajout d'un logiciel}
    \begin{block}{Ajout}
      \begin{minted}[
        frame=lines,
        framesep=2mm,
        baselinestretch=1.2,
        breaklines
        ]{SQL}
      INSERT INTO software_possible(nom, commande, regex) VALUES (nom_logiciel, ma_commande, ma_regex);
      \end{minted}
    \end{block}
\end{frame}

\subsection{Traitement par une regex}

\begin{frame}
  \frametitle{Pourquoi une regex}

  \begin{alertblock}{Définition}
    Une regex (regular expresion / expression régulière) est une méthode de description d'une chaine de caractère.
  \end{alertblock}

  \pause
  On se sert de la regex pour lire les sorties du logiciel et en extraire des informations
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Exemple de traitement}
    \begin{exampleblock}{Détection de la version de python}
      \begin{description}
        \item[Commande] \mintinline{bash}{python --version}
        \item[Regex] \mintinline{perl}{^Python (?P<version>\d+\.\d+\.\d+)$}  \pause
        \item[Sortie] \mintinline{bash}{Python 3.10.4} \pause
        \item[Version]  \mintinline{bash}{3.10.4}
      \end{description}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Exemple de traitement}
    \begin{exampleblock}{Détéction d'Oracle}
      \begin{description}
        \item[Commande] \mintinline{bash}{cat /etc/oracle-release}
        \item[Regex] \mintinline[breaklines]{perl}{^Oracle Linux Server release (?P<version>\d+\.\d+)$}  \pause
        \item[Sortie] \mintinline{bash}{Oracle Linux Server release 6.0} \pause
        \item[Version]  \mintinline{bash}{6.0}
      \end{description}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Résultats}

\begin{frame}{Configuration pour un test}
  \tiny
  \begin{block}{Table software\_possible}
    \inputminted[breaklines]{console}{bdd/select_possible.txt}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Résultat du test}
  \tiny
  \begin{block}{Table software\_present}
    \inputminted[breaklines]{console}{bdd/select_present.txt}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Retour de FactorFX}
  Mon ajout ne permet pas de remplir toutes la table "software".

  \pause

  J'ai présenté ma contribution à \alert{Gilles DuBois}, le responsable du dévelopement d'OCS.

  \pause

  La priorité actuelle de FactorFX est le dévelopement de la nouvelle interface web basé sur \alert{Vue3}.
\end{frame}

\section{Exploitations pédagogiques}
\subsection{Maquette}
\begin{frame}
  \frametitle{Maquette}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \begin{figure}[htp]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{Screen/maquette_img.jpg}
        \caption{Maquette de parc informatique}
        \label{fig:}
      \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \begin{figure}[htp]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{UML/maquette_network.eps}
        \caption{Réseau logique de la maquette}
        \label{fig:}
      \end{figure}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Composition}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      Matériel :
      \begin{itemize}
        \item 3 Micro-ordinateurs RaspberryPi
        \item un switch
      \end{itemize}
      Logiciel :
      \begin{itemize}
        \item un routeur OpenWRT
        \item un serveur d'administration
        \item un client OCS
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
        \begin{center}
          \includegraphics[width=1\textwidth]{Logo/OpenWRT.png}

          \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Logo/RaspberryPi.png}

          \includegraphics[width=1\textwidth]{Logo/MariaDB.png}
        \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Thèmes Abordables}
  \begin{itemize}
    \item Espionnage de trames grâce à un \emph{port mirroring} du switch pour espionner le routeur, utilisation de WireShark \begin{itemize}
      \item Trame Ethernet, ARP, adresse MAC,
      \item VLAN,
      \item DHCP, DNS, HTTP, FTP,
      \item utilisation du SSH et de la console pour se connecter à une machine distante
    \end{itemize}
    \item Programmation en Python sur les micro-ordinateurs,
    \item Usage de commande/script Bash,
    \item Interrogation et administration d'une base de données SQL,
    \item Paramétrage d'un serveur web,
    \item Paramétrage d'un routeur, du pare-feu, du DHCP, du port-forwarding,
    \item Si la maquette utilise un switch programmable, le configurer en SNMP
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Séquence BUT R\&T}
\begin{frame}
  \frametitle{BUT R\&T}

  Axé sur 3 thématiques en première année : \begin{itemize}
    \item Administrer
    \item Connecter
    \item Programmer
  \end{itemize}

  Utilisation du programme de BUT R\&T obtenu grâce à \alert{Willy Guillemin} à l'IUT de Velizy.

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Séquence choisi}
  \begin{itemize}
    \item Basé sur :
    \begin{itemize}
      \item[R2.07] Sources de \alert{données},
      \item[R2.08] Analyse et traitement de \alert{données structurées}
    \end{itemize}
    
    \pause
    \item Prérequis scientifiques : aucun

    \pause
    \item Prérequis techniques : \begin{itemize}
        \item[R1.07] Fondamentaux de la programmation
        \item[R2.10] Anglais technique 2
    \end{itemize}

    \pause
    \item Réutilisation :   \begin{itemize} 
      \item[R2.09] Initiation au développement Web,
      \item[R3.08] Consolidation de la programmation
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
\newcommand{\AC}[2][null]{
  AC-#2\ifthenelse{\equal{#1}{null}}{}{ : \emph{#1}}
  }
\begin{frame}{Apprentissages critiques}
  \begin{itemize}
    \small
    \item \AC[Comprendre l'architecture et les fondements des systèmes numériques, les principes du codage de l'information, des communications et de l'Internet]{11.02}
    \item \AC[Utiliser un \alert{système informatique} et ses outils]{13.01}
    \item \AC[Lire, exécuter, corriger et modifier un programme]{13.02}
    \item \AC[Traduire un \alert{algorithme} dans un langage et pour un environnement donné]{13.03}
    \item \AC[Connaître l'architecture et les technologies d'un \alert{site Web}]{13.04}
    \item \AC[Choisir les mécanismes de \alert{gestion de données} adaptés au développement de l'outil et argumenter ses choix]{13.05}
    \item \AC[S'intégrer dans un environnement propice au développement et au travail collaboratif]{13.06}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Positionnement}
  \begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{UML/Gantt_semmestre.eps}
    \caption{Organisation du second semestre}
    \label{fig:}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Utilisation d'OCS}
  OCS sert de fil directeur au TP.
  On utilise un cahier des charges proche.

  \begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{UML/block_tp_full.eps}
    \caption{Découpage d'OCS pour les TP}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Classes réalisées en TP}
  \begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{UML/class_tp.eps}
    \caption{Diagramme de classes utilisé pour les TP}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Détail des séances}

\begin{frame}{Découpage horaire}
  On prend $2$ TP de $4h$ et $2$ cours/TD de $2h$ par semaine.
\end{frame}

\begin{frame}{Résumé}
  \tiny
  \begin{table}[htp]
    \begin{tabular}{l|c|c|c}
      \toprule
      & semaine 1 & semaine 2 & semaine 3 \\
      \midrule
      Cours/TD & Structure d'un programme & Structure de données & Formats de fichiers \\
      TP & Découpage d'un programme complexe & Création de structures & Lecture de données \\
      Cours/TD & Structure de données & Fichiers & Base de données \\
      TP & Création de structure & Formatage de données & Sauvegarde à long terme \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Partie 1 - Structure d'un programme}
  \tiny
  \begin{table}[htp]
    \begin{tabular}{l|p{0.3\textwidth}|p{0.3\textwidth}}
      \toprule
      & Cours 1 & TP 1 \\
      \midrule
      Objectif & Structurer un programme & Savoir séparer un programme complexe en plusieurs tâches simples \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Partie 2 - Structure de donnée}
  \tiny
  \begin{table}[htp]
    \begin{tabular}{l|p{0.17\textwidth}|p{0.17\textwidth}|p{0.17\textwidth}|p{0.17\textwidth}}
      \toprule
      & Cours 2 & TP 2 & Cours 3 & TP 3 \\
      \midrule
      Objectif & Découvrir la structuration des données & Créer une structure de données selon un cahier des charges & Comprendre les structures de données avancées & Mettre en oeuvre les structures de données avancées\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Partie 3 - Fichiers}
  \tiny
  \begin{table}[htp]
    \begin{tabular}{l|p{0.17\textwidth}|p{0.17\textwidth}|p{0.17\textwidth}|p{0.17\textwidth}}
      \toprule
      & Cours 4 & TP 4 & Cours 5 & TP 5 \\
      \midrule
      Objectif & Interagir avec la mémoire à long terme de la machine & Formater des données sous forme de texte & Formater les données pour un stockage sous forme de texte & Lire et parser des données textuelles\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Partie 4 - Base de données}
  \tiny
  \begin{table}[htp]
    \begin{tabular}{l|p{0.3\textwidth}|p{0.3\textwidth}}
      \toprule
      & Cours 6 & TP 6 \\
      \midrule
      Objectif & Découvrir les bases de données & Utiliser une base de données pour stocker des informations \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{table}
\end{frame}

\subsection{Notation}

\begin{frame}{Évaluation des TP}
  \begin{itemize}
    \item Compte rendu par séance non noté
    \item Compte rendu global noté
  \end{itemize}

  \pause
  Le compte rendu global peut etre valorisé dans le portfolio.

  \pause
  La documentation des codes réalisées est évaluée
\end{frame}

\begin{frame}{Diagnostique}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Logo/Moodle.png}

  Test Moodle à réaliser entre chaque cours pour évaluer la compréhention des étudiants.
\end{frame}

\begin{frame}{Évaluation des acquis}
  \begin{itemize}
    \item une évaluation \alert{sommative} de type "devoir sur table" (50\%)
    \item une évaluation \alert{sommative} "compte rendu de TP global" (30\%)
    \item une évaluation \alert{formative} "qualité des codes rendus en TP" (10\%)
    \item une évaluation \alert{diagnostique} "test Moodle" (10\%)
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Exemple d'un TP}

\begin{frame}{Contexte}
  \begin{figure}[htp]
    \centering{}
    \includegraphics[width = 1\textwidth]{UML/block_tp.eps}
    \caption{Blocs composant le traitement de données étudié}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Objectifs}
  \begin{itemize}
    \item Généralités sur le \alert{XML}
    \item \alert{Ecriture d'une méthode} de la classe Machine pour la représenter sous forme de XML,
    \item Lecture du XML à l'aide d'une bibliothèque.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Structure du TP}
  \begin{enumerate}
    \item Généralités sur l'XML
    \item Application à OCS : Écriture d'XML
    \item Application à OCS : Lecture d'XML
    \item Validation de la chaine
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{XML produit}
  \begin{block}{Exemple de représentation XML d'une machine pour le TP}
    \small
    \begin{minted}[breaklines]{XML}
<Machine nom="Portable" ip="234.21.23.24" nbRAM="2">
  <Processeur modele="i3" frequence="3"/>
  <RAM id="0" modele="Moyenne" taille="8"/>
  <RAM id="1" modele="Petite" taille="4"/>
  <Disk modele="SSD C" taille="500" pourcentageUtilise="63"/>
</Machine>
    \end{minted}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Interaction entre groupe}
  \begin{itemize}
    \item A la fin de la partie 2, l'étudiant publie l'XML représentant sa machine,
    \item Il récupère les XML de tous les étudiants et les traite dans sa partie 3.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{TP final}
  Le TP final est coupé en deux parties : \begin{enumerate}
    \item Découverte des bases de données SQL, \begin{itemize}
      \item SELECT, INSERT
      \item JOIN
    \end{itemize}
    \item Test de la chaine global \begin{itemize}
      \item Usage des modules développé par l'étudiant,
      \item Interface web basique fournie.
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Questions ?
\end{frame}

\appendix

\begin{frame}
  \begin{activite}{Structure d'un programme}{CM/TD classe entière}{2h}{Structurer un programme}
    \item Arborescence des fichiers,
    \item Notion de programme principal, de module,
    \item Variable locale/globale/d'environnement
  \end{activite}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{activite}{Découpage d'un programme complexe}{TP groupe}{4h}{Savoir séparer un programme complexe en plusieurs tâches simples}
  \item Lecture d'un cahier des charges,
  \item Détermination de plusieurs sous-tâches simples,
  \item Spécification des différentes contraintes à respecter pour chaque module du programme,
  \item Début de la modélisation d'une machine pour la représenter dans le programme.
\end{activite}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{activite}{Structure de données}{CM/TD classe entière}{2h}{Découvrir la structuration des données}
  \item Notion de tuple nommée,
  \item Lien avec la structure en \emph{C},
  \item Format CSV,
  \item Objet Python,
  \item constructeur, attributs et méthodes
\end{activite}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{activite}{Création de structure}{TP groupe}{4h}{Créer une structure de données selon un cahier des charges}
  \item Construire une représentation des machines dans le code
  \item Écriture de classes représentant : \begin{itemize}
    \item Une machine,
    \item son processeur,
    \item des barrettes de RAM,
    \item des disques durs...
  \end{itemize}
  \item différence instance/classe
  \item utilisation de \mintinline{python}{__name__=="__main__"} pour ne pas qu'un script dans le module soit exécuté quand le module est importé.
\end{activite}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{activite}{Structure de données}{CM/TD classe entière}{2h}{Comprendre les structures de données avancées}
  \item rappel sur les listes,
  \item listes de listes et matrices,
  \item dictionnaire et hashmap,
  \item composition de structures de données,
  \item UML
\end{activite}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{activite}{Création de structures}{TP groupe}{4h}{Mettre en œuvre les structures de données avancées}
  \item Construire une représentation avancée des machines dans le code
  \item Écriture d'une classe Entreprise et Salle
  \item Différence instance/classe
  \item Chargement des données à partir d'un CSV à l'aide d'une bibliothèque,
  \item Réalisation d'un diagramme de classes représentant toutes les classes réalisées.
\end{activite}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{activite}{Fichiers}{CM/TD classe entière}{2h}{Interagir avec la mémoire à long terme de la machine}
  \item Notions de fichier,
  \item manipulation des fichiers en Python,
  \item gestion d'erreurs (application à la gestion de fichiers)
\end{activite}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{activite}{Formatage de données}{TP groupe}{4h}{Formater des données sous forme de texte}
  \item Généralités sur le XML
  \item Écriture d'une méthode de la classe Machine pour la représenter sous forme de XML,
  \item Lecture du XML à l'aide d'une bibliothèque.
\end{activite}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{activite}{Formats de fichiers}{CM/TD classe entière}{2h}{Formater les données pour un stockage sous forme de texte}
  \item Notions de format de fichier,
  \item notion de parseur/lexeur,
  \item les formats classiques (CSV,JSON, XML, YAML),
  \item notion de grammaire formelle, et RegEx
\end{activite}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{activite}{Lecture de données}{TP groupe}{4h}{Lire et parser des données textuelles}
  \item Utilisation d'une bibliothèque pour générer des JSON et YAML équivalents au XML,
  \item Lecture du XML de la semaine précédente avec une RegEx.
\end{activite}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{activite}{Base de données}{CM/TD classe entière}{2h}{Découvrir les bases de données}
  \item Base de données en tant que collection de tuples,
  \item Relation entre tables,
  \item SQL,
  \item Base de données ouverte, web scraping,
  \item Règlementation,
\end{activite}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{activite}{Sauvegarde à long terme}{TP groupe}{4h}{Utiliser une base de données pour stocker des informations}
  \item Mise en place d'une base de donnée MySQL,
  \item Mise en place de tables représentant les classes Machine, processeur etc ...
  \item Lecture dans la base de données pour reconstruire des objets Python.
\end{activite}
\end{frame}

\end{document}
